# protoc-gen-domain

Сейчас подход проектирование программного обеспечения с явно выраженным слоем бизнес-логики ( даже в go :-) ) достаточно популярен.

**protoc-gen-domain** призван помогать проектировать слой бизнес-логики совместными усилиями архитектора и сис. аналитика.

Системный аналитик готовит сцеанарии использования, **protoc-gen-domain** превращает их в код.
Этот код станет основой для бизнес-логики проекта (приложения).

Другими словами - это генератор кода из спецификации [protobuf](https://developers.google.com/protocol-buffers).

---

## Оглавление

1. [Идея](#идея)
2. [Установка](#установка)
3. [Зависимости](#зависимости)
4. [Ограничения](#ограничения)
5. [Запуск](#запуск)
6. [Список задач](#список-задач)
7. [Лицензия](#лицензия)

## Идея

Есть проект и мы точно знаем, что хотим его развивать - вваливать новые фичи, улучшать функциональность.
Скорее всего в процессе развития мы упремся в недостаточность возможностей выбранных технологий. И захотим их менять. Но при этом хочется, чтобы изменения не касались бизнес-возможностей, поскольку замена фасада не должна рушить наше здание.

В проекте кроме разработчиков и тестировщиков есть сис. аналитик, архитектор (или его роль исполняет кто-то из команды).

В основе нашего проекта лежит подход проектирования, где есть выраженный слой с бизнес-логикой, который отвечает за реализацию только нашей бизнес-логики.

Это дает возможность маштабируемости приложения, обеспечивает высокий уровень абстракции и легкость тестирования.

### Стандартный подход

Системный аналитик описывает бизнес-логику, архитектор / фича_лид использует это описание в проектировании, разработчики реализуют.

Есть несколько проблемных моментов:

1. Как сис. аналитику удостовериться, что сценарий / требование реализовано верно?

2. Можно ли внести изменение в требование / сценарий без ущерба остальному коду?

3. Как организовать жизненный цикл развития функциональности (требований / сценариев)? (Версионирование)

### Подход на базе спецификации

Мой подход предполагает формальное описание сценариев в виде спецификации. Далее из спецификации генерируется код для слоя сущностей (из чистой архитектуры) с описанием интерфейса сценариев использования.

В качетсве спецификации используется язык описания - protobuf. Protobuf в данном случае НЕ протокол, а IDL.

Примерная последовательность действий:

1. Аналитик общается с заказчиком, выязвяет акторов и сценарии использование.

2. Аналитик готовит ТЗ (может описываться в proto-файле, если так принято).

3. Аналитик совместно с архитектором готовит спеку на protobuf.

4. Аналитик контролирует protobuf-спеку по мере развития продукта и как следствие развитие пользовательских сценариев использования и требования.

Что получится:

- спека превращается в код, который помещается в соответсвующий слой;

- сценарии легко тестировать;

- тесты можно брать и реализовывать прям из требований

### Преимущества

Получается единое "место правды" для анализа и разработки.
Это "место правды" будет точкой входа в бизнес слой приложения для новых членов команды или внешних разработчиков.
Приемка фичи от аналитика в работу становится более проработанной.

Тулинг вокруг protobuf позволяет использовать все его преимущества:

- генерация кода на разные языки (пока golang; в планах: python, C#);

- линтинг;

- расширяемость за счет других утилит;

- контроль за "ломающими изменениями".

### Недостатки

Есть и неудобства/недостатки:

- как не странно, но protobuf также может стать стоп-фактором;

- нужно поддерживать утилиту / утилиты для генерации;

- аналитику необходимо больше погружаться в проект.

## Зависимости

- go toolchain (≥ v1.18), go in $PATH.
- protoc compiler in $PATH.
- protoc-gen-doamin in $PATH.

## Ограничения

- Поддерживается только синтакс proto3.
- Для генерации основного кода потребуется использовать `protoc-gen-go`.
Смотри [документацию](https://protobuf.dev/reference/go/go-generated/).

## Установка

Установка из исходников:

```shell
go install google.golang.org/protobuf/cmd/protoc-gen-go@latest
go install gitlab.com/ovsinc/protoc-gen-domain@latest
```

## Запуск

Для начала выполните генерацию основных объектов с помощью `protoc-gen-go`.

```bash
protoc --go_out=":." ./pb/*.proto
```

Теперь можно запустить `protoc-gen-domain`.
Простой вариант запука:

```bash
protoc --domain_out=":." ./pb/*.proto
```

или с указанием расположением плагина:

```bash
protoc --domain_out=":." --plugin="$HOME/bin/protoc-gen-domain" ./pb/*.proto
```

### Параметры запуска

Parameters

- lang: устанавливает использование шаблона для указанного языка.
В настоящий момент поддерживается только:
  - golang.
- флаги для шаблона golang:
  - go_construct - добавить конструктор для структуры.  Дефолт: false.
  - go_getters  - добавить методы-геттеры для полей структуры. Дефолт: false.
  - go_decorate_method - добавить функции-декораторы в методах интерфейса. Дефолт: false.
    Например: `...func(context.Context, *GetGroupByIDRequest) error`.
  - go_example - добавить `unimplemented` пример кода реализации интерфейса. Дефолт: false.

Например:

```bash
protoc --domain_out="go_getters:." ./pb/*.proto
```

## Список задач

- [ ] Поддержка шаблона для языка python.

- [ ] Поддержка шаблона для языка c#.

## Лицензия

Apache License 2.0
